\mananamtext{\indent ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಜೀವನದ ಹೋರಾಟಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲೇಬೇಕು. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನು, ತನ್ನ ವೇದನಾಯುಕ್ತ ಶಿಷ್ಯ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ, ಪ್ರಾಪಂಚಿಕತೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಆಚರಣೆಗೆ ತರುವಂತಹ , ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಹಾಗೂ ಪ್ರಾಯೋಗಿಕವಾದ,  ಅತೀ ಪವಿತ್ರವಾದ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸತ್ವಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ  ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಪವಿತ್ರವಾದ, ‘ಭಗವದ್ಗೀತ, ಒಂದು ಪವಿತ್ರ ಗಾನ’ ದ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ, ಋಷಿ ವೇದವ್ಯಾಸರು ನಮಗೆ ನೀಡಿರುವ ಅಸೀಮವಾದ ಕೊಡುಗೆ. \\\\
\emph{ಅರ್ಜುನನು ಇದ್ದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೂ, ನಾವು ಇರುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತು ಸಂಘರ್ಷಗಳಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳಿರಬಹುದು. ಆದರೆ, ಗೀತೆಯ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಉಪದೇಶಗಳು ಸತ್ಯಾನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡಲು ಬಯಸುವ ಪ್ರಯೊಬ್ಬನಿಗೂ ಆತ್ಮೋನ್ನತಿ  ಮತ್ತು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಗತಿ ಸಾಧಿಸಲು ಬೇಕಾಗುವ ಮಾದರಿಯಾಗಿದೆ.\\\\}
ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಉಪದೇಶಗಳು ಕೇವಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನ್ವೇಷಣೆ ಮಾಡುವವರಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿತವಾದದ್ದು ಮಾತ್ರವೇ ಅಲ್ಲ, ಜೀವನಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಅತ್ಯಮೂಲ್ಯವಾದ ಕೈಪಿಡಿಯೂ ಆಗಿದೆ. ಯಾರು, ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕೌಟುಂಬಿಕ ಜವಾಬ್ದಾರಿಗಳಲ್ಲಿ ಒತ್ತಡ ರಹಿತವಾಗಿ, ಸಮತೋಲನ ಮತ್ತು ಮಾನಸಿಕ ನೆಮ್ಮದಿ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು  ಬಯಸುತ್ತಾರೋ ಅವರಿಗೆ ಈ ಬೋಧನೆಗಳು ಬಹಳ ಮಹತ್ವದ್ದಾಗಿರುತ್ತವೆ. \\\\
ಅನೇಕ ಗುರುಗಳು ಮತ್ತು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಈಗಾಗಲೇ ಮಾಡಿರುವಂತೆ ಈ ದಿನಚರಿ ಪುಸ್ತಕ ಮತ್ತು ನಿಯತಕಾಲಿಕವು, ಗೀತೆಯ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಅಥವಾ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಕೊಡುವುದಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಗೀತಾ ಮನನವು, ಬೋಧನೆಗಳ ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವುದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ನಮ್ಮ ಸ್ವಂತದ್ದನ್ನಾಗಿ ಅಂದರೆ, ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸುಲಭವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ದೇವ ನಾಗರಿಯಲ್ಲಿರುವ `ಮನನ` ಎಂಬ ಪದವು ಆಗಲೇ ಕೇಳಿದ್ದನ್ನು ಅಥವಾ ಓದಿದ್ದನ್ನು ಚಿಂತನೆ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯವಿಧಾನವನ್ನು ಅನ್ವಯಿಸುವುದಾಗಿದೆ.\\\\
ಈ ದಿನಚರಿ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ನೀವು, ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಇಂಗಿತವನ್ನು ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲು  ಮತ್ತು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡುವ ಸಲುವಾಗಿ  ರೂಪಿಸಲಾಗಿದೆ. ಗೀತೆಯಲ್ಲಿರುವ ಶ್ಲೋಕಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ರಚಿಸಲಾಗಿರುವ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು, ಆಯಾ ಬೋಧನೆಗಳ ಸನ್ನಿವೇಶಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ, ನಿಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ಜೀವನದ ಸಂದರ್ಭದೊಳಗೆ ಅಪಾರ ಸ್ಪಷ್ಟನೆ ದೊರಕಿಸಲು ಸಹಾಯಕವಾಗುವಂತೆ ರೂಪಿಸಲಾಗಿದೆ.
ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣ ಪರಮಾತ್ಮನು  ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಮಾಡಲು ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದಂತೆ, ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದ ದಿನನಿತ್ಯದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಈ “ಗೀತಾ ಮನನಮ್ “ ಮೂಲಕ  ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸಲು,  ಆ ಭಗವಂತ ನಿಮ್ಮನ್ನೂ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ನಂಬುತ್ತೇನೆ. ನಿಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಶಾಂತಿ, ವೈಯಕ್ತಿಕ ಪ್ರಗತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸದೇ, ನಿಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯಗಳನ್ನು ಕುಶಲತೆಯಿಂದ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಾ  ಮತ್ತು ನಿಶ್ಚಲವಾಗಿ ದೈವತ್ವದಲ್ಲಿ ಮನಸನ್ನಿಡುವುದೇ, ಈ ದಿವ್ಯವಾದ ಗೀತೆಯ ನಿರಂತರ ಉದ್ದೇಶ.\\\\
ನಾನು ಈ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಬಳಸಿರುವ ಚಿತ್ರಕಲೆ ಮತ್ತು ರೇಖಾಚಿತ್ರಗಳಿಗಾಗಿ ------ ಅವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ. ಮುದ್ರಣ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ -----ಅವರಿಗೆ ನಾನು ಕೃತಜ್ಞತೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತೇನೆ. ನನ್ನ ಗೀತಾ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದ ಅನೇಕ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಶ್ಲೋಕಗಳ ಭಾಷಾಂತರ, ತಿದ್ದುವಿಕೆ, ಸಂಪಾದನೆ, ವಿನ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಮುದ್ರಣ ಪ್ರಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸುವಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಓದುಗರ ಹಿತಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಸಮರ್ಪಣೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಅವರ ತ್ಯಾಗಮಯ ಸೇವೆಗೆ ಭಗವಂತನ ಕೃಪೆ ಹಾಗು ನನ್ನ ಆಶೀರ್ವಾದಗಳು. }
